\chapter{Процесс решения задачи}
\label{chapter2}

\section{Постановка задачи}

Целью данной работы является изучение возможности построения тестов
для проверки гипотезы о динамической оптимальности сплей-деревьев,
алгоритма \textsc{Greedy}, а также использование генетических
алгоритмов для генерации минимальных ASS.

Требования к данной работе:
\begin{itemize}
\item[---] Реализовать описанные алгоритмы.
\item[---] Применить генетические алгоримы для нахождения худших тестовых
  наборов для сплей-дерева.
\item[---] Применить генетические алгоритмы для выясения возможности
  улучшения полученных на прошлом шаге тестов.
\end{itemize}

\section{Сравниваемые алгоритмы}

\subsection{Сплей-дерево}

Рассмотрим сплей-дерево, проинициализированное левой
цепочкой~(рисунок~\ref{leftchain}).

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[>=stealth',level/.style={sibling distance = 3cm/#1,
      level distance = 1.5cm}]
    \node [tree_v] {$D$}
    child { node [tree_v] {$C$}
      child { node [tree_v] {$B$}
        child { node [tree_v] {$A$}
        }
        child[missing]{}
      }
      child[missing]{}
    }
    child[missing]{}
    ;
  \end{tikzpicture}

  \caption{Левая цепочка размера 4}
  \label{leftchain}
\end{figure}


\begin{definition}
  Обозначим для последовательности запросов $A = [a_1, a_2, ... a_m]$
  за $\mathrm{Splay}(A)$ число вершин, посещённых при последовательных
  доступах к $a_1$, $a_2$, \ldots $a_m$.
\end{definition}

\subsection{\textsc{Greedy}}

Рассмотрим последовательность $A = [a_1, a_2, \ldots a_m]$. 

\begin{definition}
  Обозначим за $\mathrm{Greedy}(A)$, число точек в ASS, достроенном из
  набора $\{(a_1, 1), (a_2, 2), \ldots (a_m, m)\}$ алгоритмом
  \textsc{Greedy}.
\end{definition}

\section{Генетические алгоритмы}

\subsection{Особи}

В статье~\cite{ST85} было показано,
% (TODO: правда же было? Может, не тут, но где-то точно было)
что, если существуют последовательность удлинняющихся
последовательностей $A_1, A_2, \ldots$, для которой сплей-дерево не
динамически оптимально, то существует и удлинняющаяся
последовательность перестановок, для которых оно не динамически
оптимально.

Поэтому, в данной работе в качестве исследуемого множества будут
выступать перестановки длины $n$.

\subsection{Функция приспособленности}

Будем рассматривать в качестве функции приспособленности для данной
особи $A$ величину $\frac{\mathrm{Splay}(A)}{\mathrm{Greedy}(A)}$.
Задача генетического алгоритма будет состоять в максимизации данной
величины.

\subsection{Мутация}

Естесственная операция мутации для перестановки~--- многократный обмен
некоторых отстоящих на $k$ элементов между собой. Этот способ
реализован в классе \texttt{ListOrderMutation} фреймворка Watchmaker.

\subsection{Кроссинговер}

Используется описанный в книге~\cite{geneticintro} Partially Mapped
Crossover алгоритм. Он реализован в классе \texttt{ListOrderCrossover}
фреймворка Watchmaker.

\subsection{Отбор}

Для отбора особей, переходящих в следующее поколение, были
использованы алгоритмы:

\begin{itemize}
\item \emph{рулетки}: для получения поколения размера $g$, $g$ раз
  выбирается случайная особь из прошлого поколения, при этом,
  вероятность быть выбранной пропорциональна функции
  приспособленности. Алгоритм реализован в классе
  \texttt{RouletteWheelSelection}.

\item \emph{выбор по рангу}: каждой особи присваивается ранг в
  зависимости от ее функции приспособленности. Худшая особь имеет ранг
  1, лучшая~--- $N$, где $N$~--- число особей в популяции. Вероятность
  быть выбранной для каждой особи пропорциональна ее рангу.

  Этот метод отбора решает проблему \emph{рулетки}: когда функции
  приспособленности сильно различаются и вероятность быть выбранной не
  лучшей особи очень низкая.

  Алгоритм реализован в классе \texttt{RankSelection}

\item \emph{турнирный}: несколько раз случайно выбирается пара особей.
  Затем из каждой пары с вероятностью $p$ выбирается наиболее
  приспособленная из них, с вероятностью $1-p$ выбирается наименее
  приспособленнная. Алгоритм реализован в классе
  \texttt{TournamentSelection}.
\end{itemize}

\subsection{Условие остановки}

Генетический алгоритм останавливает работу, если в течение последних
$n$ поколений не было улучшения функции приспособленности у лучшей
особи в поколении.

\subsection{Элитизм}
$n$ лучших особей гарантированно переходят в следующее поколение.

\section{Построение минимального ASS с использованием генетических
  алгоритмов}

ASS строится в два шага:
\begin{enumerate}
\item для каждой пары точек проверяется, удовлетворяют ли они условию
  ASS, если нет, в один из двух углов образуемого ими прямоугольника
  добавляется точка. Процесс повторяется до тех пора, все пары точек 
  не будут удолетворять условию ASS.
\item для каждой точки проверяется, продолжает ли множество
  удовлетворять условию ASS в ее отсутствие, если да, то точка выкидывается.
\end{enumerate}

\begin{proposition}
\label{corner}
При построении ASS в исходном множестве найдется пара точек, 
которая будет дополнена точкой, находящейся в углу прямоугольника, 
образованного парой точек.
\end{proposition}
Из~\ref{corner} следует, что данный алгоритм может построить минимальное ASS:
на каждом шаге будет дополняться та пара точек, которая описана в условии утверждения.
После этого множество точек, включая добавленную точку, становится исходным и процесс 
повторяется.
\subsection{Функция приспособленности}

В качестве функции приспособленности для данной особи $A$ используется
число  точек,  добавленное  в  множество  для  получения  ASS.  Задача
генетического алгоритма будет состоять в минимизации данной величины.

\subsection{Мутация}

В качестве функции мутации используется удаление некоторых точек у
заданной особи, и достраивание заново при перемешивании оставшихся
точек.

\subsection{Кроссинговер}

Функция кроссинговера берет случайные точки у обоих родителей и
достраивает ASS заново при перемешивании точек.

\subsection{Отбор}

Для отбора следующего поколения использовались алгоритмы
\emph{рулетки} и \emph{выбор по рангу}, описанные выше.

\subsection{Условие остановки}

Генетический алгоритм завершает работу в случае, если последние
$15000$ поколений не было улучшения функции приспособленности у лучшей
особи.

\section{Выводы по главе \ref{chapter2}}

Сформулированы алгоритмы, которые будут использоваться для решения
задачи.
